\subsection{Принципы радиофотоники}

Современная радиолокационная станция --- не просто средство обнаружения
целей, а полноценная измерительная система с высокой информативностью,
работающая в сложной помеховой обстановке и допускающая быструю цифровую
обработку данных. Для таких систем критичными становятся ширина
рабочей полосы, фазовая стабильность каналов, динамический диапазон приемного
тракта, точность синхронизации и воспроизводимость измерений. В обзорной работе
\cite{shumov2016concept} отмечается, что одновременное выполнение этих требований
затруднено при использовании только традиционной радиоэлектронной элементной
базы: с ростом полосы сигнала увеличиваются частотно-зависимые потери, усложняется
разводка СВЧ-сигналов, возрастает влияние температурных дрейфов и электромагнитных
наводок.

Одним из путей преодоления этих ограничений является использование радиофотоники.
Под радиофотоникой в данной работе понимается совокупность методов, в которых
радиочастотный или СВЧ-сигнал формируется, передается, задерживается, модулируется
или обрабатывается с применением оптической несущей и волоконно-оптических
компонентов. Иначе говоря, информация о радиосигнале переносится в оптическую
область, где для ее передачи и преобразования используются лазерные источники,
электрооптические модуляторы, фотоприемники, оптические усилители, волоконные
линии связи и элементы интегральной фотоники \cite{zaitsev2012nanophotonics,
pan2014microwave}. После выполнения необходимых операций сигнал может быть
возвращен в электрическую область с помощью фотодетектора.

Применение оптической несущей не отменяет физических принципов радиолокации:
антенна по-прежнему излучает радиоволну, а приемный тракт регистрирует отраженный
сигнал. Отличие состоит в том, что часть функций,
которые в классической схеме выполняются коаксиальными линиями, СВЧ-делителями,
электрическими фазовращателями, смесителями и быстродействующими электронными
АЦП, переносится в оптический тракт. Такой перенос особенно важен для
широкополосных систем, где требования к СВЧ-разводке и синхронизации становятся
сопоставимыми по сложности с задачей собственно радиолокационного измерения.

Ключевым преимуществом радиофотонного подхода является возможность работы с
широкополосными и сверхширокополосными сигналами. Разрешающая способность РЛС
по дальности в первом приближении определяется полосой сигнала:
\begin{equation}
    \Delta R \approx \frac{c}{2B},
\end{equation}
где $c$ --- скорость света, а $B$ --- эффективная полоса зондирующего сигнала. Из
этого соотношения следует, что увеличение полосы напрямую повышает способность
радара различать близко расположенные отражающие границы. В георадиолокационных
задачах, где волна распространяется в среде с относительной диэлектрической
проницаемостью $\varepsilon_r$, выражение дополнительно масштабируется как
$\Delta R \approx c/(2B\sqrt{\varepsilon_r})$. Поэтому расширение полосы является
одним из наиболее прямых способов повысить информативность A- и B-сканов.

В классической СВЧ-аппаратуре увеличение полосы сопровождается ростом потерь,
неравномерностью амплитудно-частотной характеристики и фазовыми искажениями.
Волоконно-оптические линии связи, напротив, обеспечивают малое затухание на больших
длинах, высокую повторяемость параметров и слабую чувствительность к внешним
электромагнитным воздействиям. Это позволяет разносить антенные модули,
измерительные блоки и вычислительную часть без существенного ухудшения
энергетического баланса. Для крупноапертурных антенных систем такой выигрыш
проявляется также в уменьшении массы кабельной сети и снижении требований к
размещению тяжелой СВЧ-аппаратуры непосредственно в антенном полотне
\cite{shumov2016concept}.

Еще одно принципиальное свойство радиофотонных систем связано с управлением
фазой и задержкой сигнала. В узкополосной ФАР допустимо использовать
фазовращатели: при небольшой относительной полосе фазовый сдвиг можно считать
эквивалентным временному сдвигу. В широкополосной системе это приближение
нарушается, поскольку один и тот же фазовый сдвиг соответствует разным временным
задержкам на разных частотах. Возникает эффект частотного ухода диаграммы
направленности, ограничивающий применение традиционного фазового управления.
Оптические линии задержки позволяют реализовать управление именно временем
распространения сигнала, что делает их естественным элементом широкополосного
диаграммообразования \cite{lee1995photonicwideband, pan2014microwave}.

Радиофотонная РЛС объединяет несколько функциональных групп: источники
оптического излучения и устройства формирования зондирующего сигнала, в которых
радиочастотная модуляция переносится на оптическую несущую; модуляторы и
фотоприемники, обеспечивающие переход между электрической и оптической областями;
элементы оптической обработки --- волоконные линии связи, усилители, фильтры и
линии задержки; и наконец, приемно-цифровой тракт --- синхронные детекторы, АЦП,
блоки первичной обработки и вычислительные средства.

Все эти узлы должны работать согласованно. Сама по себе широкая полоса
оптического тракта не повысит разрешение, если система управления не обеспечит
стабильную перестройку частоты, синхронное измерение амплитудно-фазового отклика
и корректную привязку данных к координате или номеру трассы. Низкие потери
в волокне не компенсируют ошибки, вызванные нестабильностью опорного генератора,
смещением рабочей точки модулятора или некалиброванным фазовым сдвигом между
каналами. Радиофотонный радар --- это не набор отдельных оптических компонентов,
а единая измерительная система.

Для темы настоящей работы особенно важна связь радиофотоники с синхронным
детектированием. При радиолокационном измерении необходимо получить не только
мощность принятого сигнала, но и комплексный отклик, содержащий амплитуду и фазу.
Именно фазовая информация определяет задержку отраженной волны и, следовательно,
положение отражающих границ. Синхронный детектор позволяет выделять компоненты
сигнала относительно известного опорного колебания и получать величины, эквивалентные
синфазной и квадратурной составляющим. На их основе формируется комплексный
S-параметр, который затем используется для построения временного отклика, A-сканов
и B-сканов.

Радиофотоника, таким образом, задает аппаратную основу для широкополосной,
стабильной и помехоустойчивой РЛС, а система управления и синхронного
детектирования превращает эту основу в воспроизводимый измерительный инструмент.
В данной работе такой подход применен к радиофотонному радару, в котором
центральное место занимают управление частотным сканированием, регистрация
комплексного отклика и обработка данных.
