\subsection{Цель исследования}

Сам по себе переход к радиофотонной элементной базе не решает задачу построения
работоспособной РЛС. Чтобы получить физически интерпретируемые данные, необходимо
согласовать работу источника сигнала, оптического тракта, синхронного детектора,
системы регистрации и программной обработки. Без такого согласования преимущества
широкой полосы и высокой фазовой стабильности не воплощаются в конечном
результате --- оценке дальности, построении A-сканов и формировании B-сканов.

Целью данной работы является разработка и обоснование системы управления
радиофотонным радаром с синхронным детектором, обеспечивающей регистрацию
комплексного частотного отклика, его предварительную обработку и последующее
формирование радиолокационных данных, пригодных для анализа отражающих объектов.

Работа сосредоточена на радиофотонной радиолокационной системе, которая использует
перестройку частоты и синхронное детектирование для получения амплитудно-фазовой
информации об отраженном сигнале. В центре внимания --- методы управления
измерительным циклом, регистрации S-параметров и обработки данных, необходимые
для перехода от аппаратного отклика к радиолокационному изображению.

Для достижения поставленной цели необходимо, во-первых, проанализировать принципы
построения радиофотонных РЛС и определить, какие преимущества радиофотонной
аппаратуры существенны для широкополосного радиолокационного измерения. На этой
основе следует обосновать выбор аппаратной схемы радара, в которой частотная
перестройка и синхронное детектирование дают комплексный отклик в виде
S-параметров. Далее необходимо описать измерительный цикл системы управления ---
задание частотной сетки, синхронизацию опорного и принимаемого сигналов,
регистрацию амплитудной и фазовой составляющих, сохранение результатов --- и
разработать методику предварительной обработки данных, включающую усреднение
повторных измерений, вычитание опорного отклика и подготовку комплексного спектра
к дальнейшему анализу. Помимо этого, требуется рассмотреть два подхода к
интерпретации отклика: прямой анализ спектральной зависимости S-параметра и
переход во временную область с формированием A- и B-сканов. Наконец, применимость
предложенной методики необходимо проверить на экспериментальных данных, полученных
при измерении отражающих объектов в контролируемой лабораторной геометрии.

Методическую основу работы составляют теория распространения электромагнитных
волн в многослойных средах, описание радиолокационного тракта через S-параметры,
синхронное детектирование, дискретное обратное преобразование Фурье и стандартные
процедуры обработки георадиолокационных данных. В совокупности они связывают
аппаратную часть радиофотонного радара с конечной задачей --- восстановлением
временного отклика и визуализацией отражающих неоднородностей.

Практическая значимость работы --- в создании воспроизводимого порядка измерений
для радиофотонного радара: от выбора частотного диапазона и шага перестройки до
сохранения комплексных данных и построения изображений. Такой порядок упрощает
модернизацию установки, сравнение режимов измерения и переход от лабораторной
проверки к более сложным прикладным сценариям.

В первой главе рассматриваются принципы радиофотоники и формулируется постановка
задачи. Во второй главе приводится теоретическое описание выбранной аппаратной
схемы, SFCW-метода, роли амплитуды и фазы S-параметра, а также алгоритмов
построения радиолокационных изображений. В третьей главе описывается практическая
реализация экспериментальной установки: архитектура системы, подсистема
лазерного источника, подсистема регистрации сигнала, программное обеспечение
управления и обработки данных, а также процедуры калибровки. В четвёртой главе
рассматриваются экспериментальные измерения и проверяется применимость
предложенных методов обработки. В заключении формулируются основные результаты
работы и направления дальнейшего развития системы.
