\subsection{Основные принципы распространения электромагнитных волн в многослойных средах}

Электромагнитные волны, распространяющиеся в грунтах и инженерных конструкциях дорожной одежды, подвержены затуханию, отражению и преломлению при прохождении через границы различных сред. Электрические свойства материалов определяют характер распространения волны и ее взаимодействие с неоднородностями. Основным параметром, описывающим отклик среды, является комплексная диэлектрическая проницаемость, которая задается выражением
\begin{equation}
    \varepsilon = \varepsilon' - i \varepsilon''
    = \varepsilon_0 \varepsilon_r (1 - i \tan\delta),
\end{equation}
где $\varepsilon'$ и $\varepsilon''$ --- действительная и мнимая части диэлектрической проницаемости, $\varepsilon_0$ --- электрическая постоянная, $\varepsilon_r$ --- относительная диэлектрическая проницаемость, $\tan\delta = \sigma/(\omega\varepsilon_0\varepsilon_r)$ --- тангенс угла потерь, $\sigma$ --- удельная проводимость среды, $\omega = 2\pi f$ --- циклическая частота.

Решением волнового уравнения Гельмгольца в однородной, слабо поглощающей среде является плоская волна, распространяющаяся вдоль оси $z$ \cite{ulaby1981microwave}. Электрическое поле такой волны имеет вид
\begin{equation}
    E(z) = E_0 e^{-\alpha z} e^{i \beta z},
\end{equation}
где $\alpha$ --- коэффициент затухания, $\beta$ --- фазовая постоянная. Для немагнитных и слабопоглощающих сред ($\mu \approx \mu_0$, $\tan^2\delta \ll 1$), что справедливо для широкого спектра материалов, встречающихся в георадарных исследованиях \cite{church1988dielectric}, данные параметры приближенно равны
\begin{equation}
    \alpha \approx \frac{\pi \sigma}{\sqrt{\varepsilon_r}c}, \qquad
    \beta \approx \frac{2\pi f\sqrt{\varepsilon_r}}{c}, \qquad
    v \approx \frac{c}{\sqrt{\varepsilon_r}},
\end{equation}
где $c$ --- скорость света в вакууме, $v$ --- фазовая скорость волны в среде. Эти соотношения позволяют напрямую связать измеренное время задержки сигнала с глубиной, на которой произошло отражение.

При увеличении $\varepsilon_r$ скорость волны снижается, ее длина уменьшается, причем, как видно из формулы~\eqref{eq:range-resolution}, улучшается разрешение по расстоянию. Однако рост $\varepsilon_r$ обычно сопровождается увеличением коэффициента затухания. Поэтому для достижения компромисса между разрешением и глубиной проникновения излучения параметры радара выбираются в соответствии с конкретной задачей.

При нормальном падении волны на границу двух диэлектрических сред отражение описывается коэффициентом Френеля, который в общем случае является комплексной величиной:
\begin{equation}
    \Gamma = \frac{\sqrt{\mu_2/\varepsilon_2} - \sqrt{\mu_1/\varepsilon_1}}
    {\sqrt{\mu_2/\varepsilon_2} + \sqrt{\mu_1/\varepsilon_1}}.
\end{equation}
Для большинства инженерных задач, где можно считать среды немагнитными и с малыми потерями, коэффициент $\Gamma$ становится действительным:
\begin{equation}
    \Gamma = \frac{\sqrt{\varepsilon_{r1}} - \sqrt{\varepsilon_{r2}}}
    {\sqrt{\varepsilon_{r1}} + \sqrt{\varepsilon_{r2}}}.
\end{equation}
В этом случае фаза отражения принимает значение 0 или $\pi$, и полярность отраженного импульса по сравнению с падающим определяется знаком $\Gamma$. Если волна переходит из слоя с большей диэлектрической проницаемостью в слой с меньшей ($\varepsilon_{r2} < \varepsilon_{r1}$), то $\Gamma > 0$, и отраженный сигнал сохраняет положительную полярность. В случае обратного перехода $\Gamma < 0$, и отражение сопровождается инверсией фазы. В свою очередь, интенсивность обратного рассеяния зависит как от $|\Gamma|^2$, так и от геометрии отражающего объекта (эффективного сечения).

Если методика обработки данных включает построение B-сканов, то одиночный отражатель, расположенный под поверхностью, на таких изображениях проявляется в виде гиперболической дуги. Пусть антенна перемещается вдоль оси $x$, а отражатель находится в точке $(0, 0, z_0)$. Тогда расстояние до отражателя выражается через
\begin{equation}
    r(x) = \sqrt{x^2 + z_0^2},
\end{equation}
что является характерной формулой гиперболы. В реальных условиях, в зависимости от характеристик диаграммы направленности антенн, наблюдается лишь часть гиперболы, нередко искаженная. Форма такой дуги зависит от глубины, размеров и геометрии объекта.

Наглядные примеры, иллюстрирующие характерные особенности A- и B-сканов, включая гиперболы и различные полярности отражений, приведены в экспериментальной части исследования.
