\subsection{Методика №1: прямой анализ спектральной зависимости S-параметра}

Как было описано в параграфе 1.2, классическая схема обработки георадиолокационных данных предполагает переход во временную область с построением A- и B-сканов. Такой подход позволяет извлекать физически интерпретируемые признаки и эффективно локализовать подповерхностные неоднородности. Реализация данной схемы подразумевает выполнение обратного преобразования Фурье и других этапов обработки сигналов, что может требовать больших вычислительных затрат и ограничивать возможность обработки данных в режиме реального времени.

В настоящем параграфе рассматривается альтернативная методика анализа, при которой изучается прямая частотная зависимость комплексного параметра $S(f) = S_{11}(f)$ или $S_{21}(f)$ без перехода к временной области. Такой подход позволяет существенно упростить обработку и повысить ее стабильность, одновременно снижая вычислительную нагрузку. При этом вся обработка выполняется в частотной области, а итоговым объектом анализа становится приведенный спектральный отклик, очищенный от опорных паразитных составляющих.

\subsubsection{Предварительная обработка данных}

Ключевым этапом методики является корректная предварительная обработка спектральных данных, обеспечивающая подавление флуктуаций и выделение откликов, обусловленных именно подповерхностными неоднородностями.

Каждое измерение (получение зависимости S-параметра от частоты при заданной геометрии, например на фиксированной координате) предполагает проведение $M \geq 1$ последовательных сканирований в диапазоне частот. Для каждого значения частоты регистрируются действительная и мнимая части S-параметра и производится усреднение по сканированиям:
\begin{equation}
    S(f_k) = \frac{1}{M}\sum_{m=1}^{M} S^{(m)}(f_k),
\end{equation}
что позволяет снизить влияние случайного шума. Затем осуществляется вычитание опорного отклика, измеренного для антенн, направленных в свободное пространство (данный режим будет обозначен как open-air), что необходимо для исключения таких систематических паразитных составляющих, как отражения от конструктивных элементов установки, прямой сигнал между антеннами при измерении $S_{21}$ или обратное рассеяние на антенне, если используется одна антенна для приема и передачи и измеряется параметр $S_{11}$. Такое измерение в режиме open-air должно производиться перед каждой новой серией целевых измерений.

Величина $RS(f_k)$, именуемая приведенным S-параметром и подлежащая дальнейшему анализу, определяется как квадрат модуля разности между измеренным откликом и откликом open-air:
\begin{equation}
    RS(f_k) = |S(f_k) - S_{\mathrm{oa}}(f_k)|^2.
\end{equation}
В декартовом представлении данное выражение эквивалентно сумме квадратов разностей действительных и мнимых компонент:
\begin{equation}
    RS(f_k) = (\Delta \mathrm{Re}(S))^2 + (\Delta \mathrm{Im}(S))^2,
\end{equation}
\begin{equation}
    \Delta \mathrm{Re}(S) = \mathrm{Re}(S(f_k)) - \mathrm{Re}(S_{\mathrm{oa}}(f_k)), \qquad
    \Delta \mathrm{Im}(S) = \mathrm{Im}(S(f_k)) - \mathrm{Im}(S_{\mathrm{oa}}(f_k)).
\end{equation}

Поскольку значения S-параметров, соответствующие нескольким сканированиям, представляют собой случайные величины, при расчете $RS(f_k)$ необходимо учитывать не только расхождение между математическими ожиданиями, но и соответствующие дисперсии. Формально, математическое ожидание квадрата евклидовой дистанции между комплексными значениями экспериментального и эталонного спектров в предположении о независимости значений разных сканирований выражается как:
\begin{equation}
    RS(f_k) =
    (\mu_{\mathrm{Re},\mathrm{exp}} - \mu_{\mathrm{Re},\mathrm{oa}})^2
    + (\mu_{\mathrm{Im},\mathrm{exp}} - \mu_{\mathrm{Im},\mathrm{oa}})^2
    + \sigma_{\mathrm{Re},\mathrm{exp}}^2
    + \sigma_{\mathrm{Im},\mathrm{exp}}^2
    + \sigma_{\mathrm{Re},\mathrm{oa}}^2
    + \sigma_{\mathrm{Im},\mathrm{oa}}^2,
\end{equation}
где $\mu_{\mathrm{Re},\mathrm{exp}}$ и $\mu_{\mathrm{Im},\mathrm{exp}}$ --- средние значения действительной и мнимой части S-параметра по сканированиям в рамках одного измерения, $\mu_{\mathrm{Re},\mathrm{oa}}$ и $\mu_{\mathrm{Im},\mathrm{oa}}$ --- соответствующие значения для измерения в режиме open-air, а $\sigma^2$ --- их дисперсии. Именно эта формула будет использоваться для расчета $RS(f_k)$ в рамках одного измерения.
